お前は、父親の顔に、無数の刃傷が走っていると思ったが、それらはすべて、単なるしわだった。
　私を責めないでください、と言おうとすると、途中で父親が手を振って止めた。
「黙れ」
　お前は黙った。父親は一口で残りの食物を食べ終わった。すっと立った。六十三歳とは思えなかった。お前は足がすくむのを感じる。脊髄にぴりぴりした感覚が走る。お前は何か言ったつもりだったが、何も喉からは出てこなかった。針の塊を飲んでいるようだった。
　父親がお前の肩に手を置く。お前の方がずっと背が高かったのに、お前はなぜか上から押さえつけられたような気分になった。冷たい骨のような指が肩に食い込んだ。かぎなれた匂いがした。イギリスの病院で何度も嗅いだ匂いだった。お前はそれに頼ろうとした。
　それは血のにおいだった。
